**title:** Введение в Hexcrawl ч.1 (перевод)
**source:** http://thealexandrian.net/wordpress/17308/roleplaying-games/hexcrawl

![](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2016/01/the_alexandrian_hxc2.png)

Этой статьёй мы открываем цикл тринадцати переводов материалов из блога [TheAlexandrian.net](http://thealexandrian.net), посвящённых практикам [Hexcrawl](http://ru.rpg.wikia.com/wiki/%D0%97%D0%B0%D1%87%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BA%D0%B0_%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%82%D1%8B).

- С оригиналом статьи вы можете ознакомиться [перейдя по ссылке](http://thealexandrian.net/wordpress/17308/roleplaying-games/hexcrawl).
- С общим списком наших переводов [Вы можете ознакомиться здесь](http://pnprpg.ru/translations/).
<!--more-->

---

### КРАТКИЙ ЭКСКУРС
![](http://i.imgur.com/JwrA1Eb.png)

**Ранее, в [статьях об игровых структурах](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/07/thealexandrian-game-structures-p1/) я уже описывал основны Hexcrawl:**

1. **Рисуется карта** [состоящая из шестиугольных участков](https://www.google.com/search?site=&tbm=isch&source=hp&biw=1276&bih=716&q=rpg+hexmap+hexcrawl+map&oq=rpg+hexmap+hexcrawl+map&gs_l=img.3...35587.43462.0.43764.26.25.1.0.0.0.239.2300.10j8j2.20.0....0...1.1.64.img..18.8.815.FxLKL985bcI)(далее – "гексов").  В самом простом случае, достаточно чтобы каждый гекс наглядно изображал тот тип местности, который в нём преобладает и каждый из шестиугольников был должным образом пронумерован *(по порядку или по методу координатной сетки)*. Важные детали, типа поселений, подземелий, рек, дорог и политических меток обычно также наглядно представлены на карте.
2. **Прописывается легенда (документация) карты** – Опираясь на нумерацию, к гексам привязываются какие-либо события или описания местности *(при этом, все-все гексы прописывать не обязательно)*.
3. **Где-нибудь заимствуется или создаётся механика**, которая описывает процесс перемещения героев через просторы игрового мира. Определяется отправная точка-гекс путешествия и отмечается на карте маршрут героев, начиная с этого гекса.
4. **Когда герои входят в новый гекс**, Ведущий рассказывает игрокам об изменениях ландшафта и/или запускает события, которые указаны в легенде карты для этого гекса: герои переживают прописанные события, встречаются с монстрами или просто любуются пейзажем.

Hexcrawl первоначально являлся одним из основных компонентов настольных ролевых игр, но постепенно был забыт, и уже в 1989-м году *карты-из-шестиугольников* лишь изредка встречались среди публикуемых игровых продуктов.

Затем вторая редакция D&D вовсе исключила Hexcrawl из своих книг правил, и так продолжалось до тех пор, пока Necromancer Games в 2005 не переиздала ["Wilderness of High Fantasy"](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/1588469484/digitalcomics), а Бен Роббинс не написал поистине вирусный обзор своих ["Западных пределов"](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/03/grand-experiment-west-marches/), который наконец вернул людям интерес к позабытому искусству исследования гексов.

Ранее, в процессе моих рассуждений об игровых структурах, я уже упоминал, что придумал и испытал на своих игроках собственную отказоустойчивую структуру Hexcrawl-исследований.

С тех пор я получил немало личных просьб поделиться моими правилами. После того как я удовлетворил несколько таких запросов, мне в голову пришла мысль о публикации этих правил и связанных материалов в виде цикла статей.
*Итак...*

### ПРИНЦИПИАЛЬНЫЕ МОМЕНТЫ
![](http://i.imgur.com/n7tD82U.png)

До того как мы вплотную займёмся собственно Hexcrawl, я хочу осветить цели, которые стояли передо мной, пока разрабатывал свои правила.

**Во-первых** я хочу получить структуру, которая будет полностью скрывать гексы от моих игроков, так как, несмотря на чрезвычайную пользу, которую использование Hexcrawl приносит ведущему (облегчая отслеживание пермещений, привязку событий и т.п.), я убеждён в негативном эффекте переноса всех этих абстракций на сторону игроков: Я желаю чтобы игроки взаимодействовали с миром игры наиболее прямо, явно и с минимальным количеством абстракций. 

Таким образом я использую правила Hexcrawl [в качестве скрытой структуры](http://pnprpg.ru/blog/2014/11/16/thealexandrian-game-structures-p16/).

**Во-вторых**, базируясь на первом принципе, все остальные игровые структуры должны быть явно нацелены на исследование игрового мира. Именно этим обусловлено множество правил по определию направления движения, прокладке маршрута, возможности заблудиться и возможности заново найти верный путь: Всё это построено вокруг желания дать игрокам возможность постоянно совершать новые открытия, даже в уже (казалось бы) изученных местах.

**В-третьих** моя система построена предположения, что каждый гекс содержит как минимум один прописанный *"объект"*. И заметьте, что я говорю *"объект"*, а не *"случайная встреча"*.

> Традиционный Hexcrawl обычно включает только прописанные встречи или сценки типа: *"Харизматичный музыкант сидит на камне и играет на лютне для группы детей полуросликов. Дети слушают песню про эпические приключения и битвы с орками"*.

Несмотря на то, что в Hexcrawl можно играть с подобной легендой карты, лично я предпочитаю привязывать к гексу содержимое, которое может быть использовано неоднократно, при повторном посещении гекса (особенно это полезно для [игр в формате "открытого стола"](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/01/thealexandian-opening-your-table/)). Другими словами, по моему, легенда карты долждна быть *географической* а не *событийной* *(автор ещё раскроет эту мысл позже — прим. пер.)*. 

**В-четвёртых** для достижения всех вышеозначенных целей (скрыть механику гексов, подержать исследование и обеспечить повторное использование), я намерен сделать неоднозначным срабатывание/обнаружение прописанного содержимого гекса *(вместо автоматического срабатывания сценариев из оригинальных правил Hexcrawl)*.  
Более того, я хочу выработать систему автоматического *(с минимальным участием Ведущего – прим. пер.)* создания событий и встреч, для упрощения создания игрового контента и, одновременно, замены упразднённых мной событийных элементов легенды карты.

*Продолжение следует...*

[© TheAlexandrian.net, 01.06.2012](http://thealexandrian.net/wordpress/17308/roleplaying-games/hexcrawl)